% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{项目融资方案} 
\label{chap04}

\section{鑫科公司综合评价}
鑫科公司在过去的发展中采取积极的资产管理策略，以增加权益资产的方式扩大企业总资产规模，并努力减少公司对外部债务的依赖，为公司股东提供了相对较高的投资报酬。公司在盈利能力创造方面表现突出，其在过去两年将连续保持主营业务收入的高速增长，其总资产利润率在2012年度与2013年度分别达到了13.57\%、12.18\%，扣除财务杠杆影响后的权益资本利润率（ROE）分别为27.\%、13.94\%，这表明公司在为投资者创造大幅度的资本价值。鑫科公司财务状况简单，无不良贷款，资产负债率低于行业平均水平，实际偿付压力较小，流动比率及速动比率严格控制正常范围内。

当前公司由于开发楼盘资金业已回笼，暂时面临现金流缺口。现欲开发新房地产项目，该项目具有价格、销售等多项市场竞争优势，未来现金流较为稳定，资金回笼速度快，安全性较高。公司为加快施工进度，需要更充足的现金流支持；同时公司实体资产优质，能为项目提供足额抵押担保，同时亦为付息等提供正常现金流，总体抗风险能力较高，因此具有可投资性，并且有良好的预期回报，但需控制资金流向并监管项目进度，确保基金投资顺利退出。

\section{项目融资设计}
\subsection{融资规模}
本项目预计总投资额度为49 870 万元，预计完成销售收入65 301万元，其中，贷款期间，预计可销售 65\%，实现现金流入 4.2 亿元。

本次拟融资12 000万元主要用于该项目开发。

\subsection{资金用途}
资金用途：支付福建鑫科置业有限公司『清竹苑景』项目过程中建安工程费、基础设施建设费、配套设施建设费及各种开发期间费用合计12 000万元。

\subsection{融资方式}
鑫科公司具有较高的权益资产比重，截至2013年末，权益资产在2013年达到了0.87，这能够保证公司股东对公司投资决策的控制，但不利于公司使用财务杠杆扩大对资金的利用率。因此，鑫科公司拟采用财务杠杆对资金利用的放大作用，增加资产负债比率，通过债权融资等形式扩大公司资产规模，科学、有效使用外部资金。综合鑫科公司的财务状况分析，本次拟定采用债权融资方式为公司进行资本融资。
\begin{compactitem}
\item 融资方式：债权融资
\item 融资规模：12 000万元
\item 借款期限：计划借款期限为壹年
\item 到款安排：一次性到款
\item 还款方式：按月付息到期还本
\end{compactitem}


\subsection{还款来源}
本项目预计总投资额度为 49 870 万元，预计于2014年12开始公开面向市场预售，预计到2015年底实现全盘销售完毕。该项目住宅49幢，共有875套。贷款期间，预计可销售65\%，实现现金流入4.2亿元。
%%------------------------------------------------------------------------
  \begin{center}
  \begin{threeparttable}\vspace{-1.0cm}
  %%
 \caption{项目预计现金流}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.1} \arrayrulewidth=0.8pt \tabcolsep=8pt
 	 \begin{tabular}{>{\footnotesize}c>{\footnotesize}c>{\footnotesize}r>{\footnotesize}r>{\footnotesize}r}
	\hline\hline
\rowcolor{mycyan}	\bfseries 类型 	& \bfseries 单位   &  \bfseries 数量 \hspace{2ex}      & \bfseries 单价(元\textbackslash $m^2$) & \bfseries 总价(万元)  \\
	\hline \renewcommand{\arraystretch}{1}
住宅	&	$m^2$	& 107,437	&	4,550	&	48,801	\\
商业	&	$m^2$	&	11,000	&	15,000	&	 16,500	\\
\midrule
合计	&		&		&		&	65,301	\\	
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{threeparttable}
\end{center}

\subsection{抵押物}
为保证投资人合法利益，本次融资方案拟设立以下抵押：
\begin{compactdesc}
\item[\color{main}{土地抵押}] 抵押物之一为该项目土地，面积为74 586平方米。该地块由鑫科公司以竞拍挂形式从华电公司获得，业已取得土地建设许可证，符合住宅及商用楼盘开发要求。该地块当前市场公允价格为：。
\item[\color{main}{项目抵押}] 鑫科公司目前已完成『永安山庄』与『时代广场』两个发建设。永安山庄组团2、5、6已完成总体的开发及销售。已售面积：30 842.81 $m^2$，实现销售金额：20 000万元，其中未收购房款（购房户按揭贷款和抵押贷款银行未放贷）约 5 000万元。预计到2015年底实现全盘销售完毕。

公司现以『永安山庄』作为抵押物之二。根据行业一般数据分析，贷款期间，预计可销售70\%，实现现金流入2.8亿元。
\end{compactdesc}

\section{交易结构分析}
本项目拟采用债权融资形式。交易双方本着公判、公正、互利、互信的原则，设立本次交易结构。
\subsection{交易结构简述}
\renewcommand*{\arraystretch}{1}
\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\begin{longtable}{>{\footnotesize}r>{\footnotesize}p{10cm}}
\caption[交易结构]{交易结构}\\  % 1
\hline\hline
\rowcolor{mycyan} \bfseries 项目 	& \bfseries 说明 \\  \endfirsthead          % 2 \endfirsthead          % 2
\caption[]{交易结构（续表）} \\ 
&&&&& {\scriptsize 单位：元}\\                        % 3
\hline\hline
\rowcolor{mycyan} \bfseries 项目 	& \bfseries 说明 \\ \endhead         % 2 \endhead                % 4
\hline
\endfoot
\hline   % 内容开始
融资方式    &   债权融资 \\
基金类型	&	有限合伙制私募基金	\\
投资方向	&	定向投资于福建鑫科置业有限公司	\\
基金规模	&	12 000万元 \\
普通合伙人(GP)	&	华昱同创（厦门）投资管理有限公司（执行事务合伙人、基金管理人）	\\
有限合伙人	&	具有中长期价值投资理念的个人和机构投资者	\\
基准投资日	&		\\
基金期限	 &	计划借款期限为壹年	\\
收益分配方式	&  按月付息到期还本		\\
投资方式	&	基金委托XX银行向福建鑫科置业有限公司提供流动资金贷款	\\
借款用途	&	用于福建鑫科置业有限公司项目过程中建安工程费、基础设施建设费、配套设施建设费及各种开发期间费用合计12 000万元	\\
还款来源	&	『清竹苑景』销售收入	\\
增信措施	&	土地抵押、项目抵押	\\
\bottomrule
\end{longtable}\label{cash}

\subsection{基金结构图（暂缺）}











